點解啲人覺得「單車」係講父愛

會覺得係一個老豆對兒子嘅愛

不要不要假設我知道
一切一切也都是為我而做
為何這麼偉大 如此感覺不到

明明係個兒子話個老豆唔錫自己

你愛我愛多些 讓我他朝走得堅壯些
你介意來愛護 又靠誰施捨

想我怎去相信這一套
多疼惜我卻不便讓我知道
懷念單車給你我 唯一有過的擁抱

唔係講個老豆走咗佬咩

但啲人話多謝老豆要唱呢首

經已給我怎會看不到
雖說演你角色實在有難度

唔明

一聽到話多謝老豆

有人同我講唔係講父愛
本來仲想讚佢
然後佢話係講失戀

雖然係屌緊老豆
但都係講父愛

多謝老豆唔錫自己 多謝老豆自私

係怪責老豆收埋自己嘅愛

騎著單車的我倆 懷緊貼背的擁抱

可能因為呢句

Old news is so ⋯⋯

邊啲人

你啱

難離難捨，想抱緊些

單車
東周刊 2004-12-15
黃偉文
-----------------------------------------------------------------------
還應不應該信賴文字呢？

靠賣文字賺生活的人竟然有這種質疑，差不多要遭雷劈了，然而很多時候我的確對文字的
溝通能力有所保留，抑或，我更應該反省自己的表達能力呢？

該由「單車」講起。幾年前我替陳奕迅寫了一首歌詞，好些人的反應是「這首歌頌父愛的
歌，幾感人」，唱片公司方面甚至專揀父親節前後主打這首歌，一心賀節。有人讚，該心
足了吧，再挑剔的話未免太不知感激了，然而，讚錯了，還應不應該照單全收呢？

明明是首怪責父親的歌，怎麼忽然會被接收成「歌頌」呢？也許是自己力有不逮吧，當然
不能怪香港人喜歡斷章取義啦！唉，被錯怪了，固然慘，但被錯愛了，原來更悲哀。

我經常相信好的文字該有說明自己的能力，事後補白是欠缺信心的表現，所以從來刻意避
免囉囌，今次是少數的例外之一。

我老頭子是典型的中國人父親，假設他痛惜子女，都在心中，從不宣之於口，怕肉麻，可
憐小朋友揣摩心理的能力有限，有些公仔，倒希望大人可以畫出腸的部分，否則你不肯講
，我就有理由相信你不愛我，就是這麼簡單。又或者，親暱一點的身體接觸也是種現兜兜
的補償，但中國人嘛，摟摟錫錫不作興，於是也就欠奉，直到小四那一年，爸爸帶我去海
灘，多得他那輛電單車，兩仔爺才有人生的第一次擁抱，唯一一個令彼此都不難為情的擁
抱機會，可惜那台電單車入秋前就被賣掉了，而那年夏天特別短。

我對父親的吝嗇一直耿耿於懷，於是長大後就寫了單車這首歌，再講一次，是投訴，不是
歌頌。的確是點給全世界父親收聽的，卻不全是善意的。

我寫的歌詞，或許半個香港都唱過（容許我自大地假設），然而，出道十年，寫了九百首
歌，我的爸爸媽媽，甚至弟弟，從來未親口讚過一句好。所以，我只能更努力更努力的寫
，希望除了爸爸媽媽以外的所有人都喜歡，我真的別無選擇了。

後來，在某個場合，巧遇素未謀面的洪松蔭先生，他問我：「黃金寶託我問你，『單車』
是不是寫他和他爸爸的故事？」當然是美麗的誤會，是誤會，但畢竟是美麗，也不該抱怨
了。

似係唔夠愛

啱啱電視

有冇睇tvb

有無歌詞分析

當然是美麗的誤會，是誤會，但畢竟是美麗，也不該抱怨了。

係講我同你家姐嘅愛

無睇垃圾啊dllm

老雞
見你名好想笑

唔X係掛
控訴緊衰老豆
仲有結婚擺酒播長相廝守

認真討論

jac jac jacky好難聽

有啲幾好睇

香港人痴撚線

冇分析 只係我覺得

d歌詞都畫出腸la bor

閱讀理解廢

btw有咩歌真係頌親恩

咩事

Old news is so 唔識串

係囉
每朝幫男朋友打J打醒佢佢都唔幫我打返轉頭
重話係應份

點解結婚要播長相廝守
難道我可以扭轉宿命重遇你一次？

同一問題 點解啲以為 男孩像你 蜚蜚 黃色大門 係講男女感情

屌你家姐

好掛住老豆

欲揚先抑麻

初中都有教啦

背影都有段係咁啦

負皮係俾你

之前婚紗展仲on9 會展竟然播長相廝守同等你下課

婚禮播婚紗背後

不如播埋婚紗背後

是但啦大家開心咪算 阿媽罷大壽都可以嗯諗親恩啦by子華

父母親 從小污辱我

係講父愛，不過係投訴呀嘛。
唯一有過的擁抱

其實係講緊做仔果陣唔明老豆

做左老豆先明白當初老豆

潤鳩自己老豆

又黎 年年都有人開呢個po

見到負評就知child登冇得救

從來都唔覺得係歌頌，反而覺得係個仔大過左，個仔明白老豆當初所表達既愛，只算係「明白」，而唔係歌頌

好似係 老豆既愛 愛唔出面 到大個左 先知老豆其實好錫佢 但老豆已經死左？

好憎呢首歌
因為好憎我老豆

樓主中文合格未

明明係講父子之間嘅愛，因為兩個男人老狗唔敢表達，大家心照就得，到老豆走左先懷念返單車上唯一的擁抱。

2004

以前中文堂啊sir玩過歌詞解釋

講單車喺講個仔怨老豆唔去表達情感

早兩年睇youtube見李克勤喺大陸節目父親節唱單車感謝佢老豆

唱歌既唔睇過歌詞又點知有乜字點樣唱？睇過歌詞又點解會睇唔明？單車已經寫得好顯淺，最撚奇怪係，歌手唱歌務求表達到首歌既情感，點解會揣摩到同首歌相反既意義？

填詞人自己喺十幾年前解咗畫喇

好似打比喻係如孩兒伏在爸爸的肩膊
其實係講緊gf伏係bf到

sorry for 1999

如係如果唔係好像喎大哥 睇下前面後面啦

即係你覺得係講父愛?

我仲以為係個仔ff自己老豆錫佢 其實個老豆wfc